%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Golden Sacra - Memoria
% Escuela Politécnica Superior de la Universidad de Alicante
% Realizado por: Ángel Jesús Terol Martínez
% Contacto: jtm37@alu.ua.es
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Introducción}
Desde su lanzamiento, la \textbf{Game Boy se consolidó como una de las consolas portátiles más icónicas de la historia}, marcando un hito en la industria de los videojuegos. Su \textbf{diseño compacto} y su \textbf{amplia biblioteca de juegos} la convirtieron en un fenómeno cultural, estableciendo un estándar para futuras consolas portátiles. Hoy en día, a pesar de la \textbf{evolución tecnológica} y la aparición de consolas más potentes, \textbf{existe un gran interés por parte de desarrolladores y aficionados en revivir la experiencia} de jugar a estos clásicos.
\\\\
En paralelo, \textbf{la emulación de consolas ha ganado popularidad}, permitiendo a los usuarios disfrutar de juegos antiguos en plataformas modernas. La emulación no solo \textbf{preserva la historia de los videojuegos}, sino que también ofrece una oportunidad para explorar y comprender la arquitectura y el funcionamiento interno de estas consolas.
\\\\
Aunque existen múltiples emuladores de Game Boy disponibles, \textbf{muchos de ellos son de código cerrado} y no permiten a los desarrolladores aprender sobre su funcionamiento interno.
\\\\
Otro punto importante es el \textbf{sistema de monetización de las aplicaciones}. La mayoría de los emuladores disponibles en la Play Store o bien \textbf{son de pago}, lo que limita su accesibilidad, o bien \textbf{están llenos de anuncios y funciones limitadas} que dificultan la experiencia del usuario. Esto puede llevar a los usuarios a buscar alternativas no oficiales, que pueden no ser seguras o legales.
\\\\
\textbf{Este proyecto plantea el desarrollo de un emulador de Nintendo Game Boy para dispositivos Android}, con el objetivo principal de \textbf{replicar el comportamiento del hardware original de manera precisa y comprensible}. La aplicación, llamada GBee, está diseñada desde cero en Kotlin y busca ofrecer una \textbf{experiencia funcional y fiel a la consola original}, permitiendo cargar y ejecutar ROMs reales en un entorno móvil.
\\\\
Desde el punto de vista de desarrollador, \textbf{la creación de un emulador completo es un reto técnico} que engloba conocimientos de \textbf{arquitectura de sistemas, sincronización de procesos, representación gráfica y diseño de interfaces táctiles}. Se concibe como una herramienta de estudio, documentación y comprensión del funcionamiento interno de la consola, lo que lo hace especialmente útil como \textbf{trabajo de fin de máster}, y como base para \textbf{futuras mejoras o estudios más profundos}.

\section{Motivación}
El \textbf{principal motivo} de iniciar este proyecto ha sido el \textbf{deseo de comprender en profundidad cómo puede simularse el comportamiento de una consola} y, en particular, \textbf{entender el funcionamiento interno de la Game Boy}. \textbf{Asimismo, resulta especialmente gratificante poder contribuir al aprendizaje de otras personas interesadas} en este u otros proyectos similares, ofreciendo en esta memoria una \textbf{guía útil que pueda servirles de orientación}.
\\\\
Existe un \textbf{valor personal} y representa un \textbf{reto técnico}, tocando áreas como la programación de bajo nivel, el diseño gráfico y la interacción en dispositivos móviles.

\section{Objetivos}
\label{objetivos}

El \textbf{principal objetivo} es \textbf{desarrollar un emulador funcional} de la consola portátil \textbf{Game Boy} para \textbf{dispositivos Android}. Este emulador, denominado \textbf{GBee}, tiene como finalidad \textbf{reproducir de manera fiel el comportamiento de la consola original}, permitiendo \textbf{ejecutar ROMs comerciales y homebrew}, y \textbf{manteniendo una experiencia lo más cercana posible al hardware original de Nintendo}.
\\\\
Para alcanzar este objetivo principal, se establecen los siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Comprender funcionamiento interno de la consola Game Boy.}
    \item \textbf{Analizar librerías y frameworks existentes.}
    \item \textbf{Diseñar una arquitectura modular}, dividiendo el proyecto en componentes independientes como la CPU o la PPU.
    \item \textbf{Diseñar una interfaz gráfica funcional en Android}, que permita al usuario seleccionar una ROM, iniciar la emulación, visualizar la pantalla de la consola y controlar el juego mediante botones táctiles.
    \item \textbf{Ofrecer y garantizar el funcionamiento correcto en un conjunto representativo de juegos.}
    \item \textbf{Documentar el desarrollo del proyecto.}
    \item \textbf{Publicar la aplicación en la Play Store.}
\end{itemize}

\section{Metodología}

Para llevar a cabo el desarrollo el proyecto, se va a seguir una \textbf{metodología de trabajo basada en fases iterativas y progresivas}. Esta estrategia permite abordar de forma estructurada tanto los aspectos más técnicos como los de diseño. A continuación, se describen las \textbf{principales etapas a seguir}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Estudio de mercado:} Investigar el estado actual de los emuladores ya existentes, tanto de plataformas de escritorio como móviles. Esto permite identificar patrones, puntos de interés y carencias de aplicaciones imilares a la que se pretende desarrollar.
    \item \textbf{Diseño de la arquitectura:} Se define la estructura interna del emulador. Verificar si dividiendo el sistema en componentes independientes como CPU, PPU, Memoria, etc. puede favorecer la escalabilidad y facilitar el aislamiento de errores durante el desarrollo.
    \item \textbf{Selección de tecnologías:} Definir si el proyecto se va a implementar completamente en lenguaje Kotlin, o usar tecnologías adyacentes como Ionic. Estudiar también cómo se puede implementar el manejo de gráficos.
    \item \textbf{Implementación por fases:} Realizar la implementación de cada uno de los módulos de forma independiente, comenzando por los más sencillos y avanzando hacia los más complejos. Esto permite realizar pruebas unitarias y asegurar que cada componente funciona correctamente antes de integrarlo en el sistema completo.
    \item \textbf{Pruebas y validación:} Realizar pruebas exhaustivas de cada módulo y del sistema completo, asegurando que la emulación es precisa y que se pueden cargar y ejecutar juegos sin problemas.
    \item \textbf{Diseño de la interfaz de usuario:} Crear una interfaz gráfica intuitiva y fácil de usar, que permita a los usuarios interactuar con el emulador de manera sencilla. Esto incluye la implementación de controles táctiles y la visualización de la pantalla de la consola.
    \item \textbf{Mejoras:} Una vez que el emulador esté funcionando correctamente, se pueden implementar mejoras adicionales, como la optimización del rendimiento, la adición de funciones avanzadas (como guardado de estados o soporte para diferentes tipos de ROMs) y la corrección de errores.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}
La presente memoria se encuentra organizada en \textbf{varios capítulos} que abordan de manera progresiva los distintos aspectos relacionados con el desarrollo del emulador de Game Boy en Android. A continuación, se detalla brevemente el contenido de cada uno de ellos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo 1: Introducción.} En este capítulo se presenta el contexto del proyecto, la motivación detrás de su desarrollo y los objetivos que se pretenden alcanzar.
    \item \textbf{Capítulo 2: Terminología.} Se definen los términos y acrónimos utilizados a lo largo del documento, facilitando la comprensión de conceptos técnicos y específicos relacionados con la emulación y el desarrollo de software.
    \item \textbf{Capítulo 3: Marco Teórico.} En este capítulo se presenta un análisis de la historia de la Game Boy y su evolución a lo largo del tiempo. Se abordan aspectos técnicos relevantes que implican sobre todo aspectos de hardware. Se definen y explica el funcionamiento de los registros más importantes que se deben tener en cuenta a la hora de implementar el emulador.
    \item \textbf{Capítulo 4: Metodología y Planificación.} Se describe la metodología ágil de trabajo seguida durante el desarrollo, así como los requerimientos, herramientas a utilizar y etapas del proyecto.
    \item \textbf{Capítulo 5: Diseño.} En este capítulo se hace un estudio de los emuladores ya existentes que se van a utilizar como referentes durante el desarrollo. También se presenta un diseño inicial de la interfaz gráfica del emulador y cómo va a ser el flujo de trabajo del usuario.
    \item \textbf{Capítulo 6: Desarrollo.} Se detalla el proceso de desarrollo del emulador, incluyendo la implementación de los diferentes módulos y componentes. Se procura ofrecer ejemplos de código y explicaciones sobre las decisiones tomadas durante el desarrollo. Es el capítulo más extenso y técnico del documento.
    \item \textbf{Capítulo 7: Resultados.} En este capítulo se presentan los resultados obtenidos tras la implementación del emulador, incluyendo pruebas realizadas y su rendimiento en diferentes dispositivos Android.
    \item \textbf{Capítulo 8: Conclusiones.} Se detallan unas conclusiones finales sobre todo el proceso de desarrollo y se detallan unas posibles mejoras a futuro.
\end{itemize}

\cleardoublepage

\chapter{Terminología}
\label{terminologia}
A lo largo del documento se van a utilizar varias nomenclaturas para hacer la lectura más sencilla:
\begin{itemize}
	\item \textbf{GB:} Game Boy.
    \item \textbf{GBC:} Game Boy Color.
    \item \textbf{CGB:} Forma alternativa de referirse a la Game Boy Color.
    \item \textbf{SNES:} Super Nintendo Entertainment System.
    \item \textbf{SGB:} Super Game Boy. Accesorio para la SNES.
    \item \textbf{SGB2:} Versión mejorada de la Super Game Boy.
    \item \textbf{MGB:} Mini Game Boy. Forma alternativa de referirse a la Game Boy Pocket.
    \item \textbf{GBL:} Game Boy Light.
    \item \textbf{DMG:} Dot Matrix Game. Abreviatura oficial del modelo original de la Game Boy. Hace referencia a la pantalla de matriz de puntos que utilizaba la consola.
    \item \textbf{AGB:} Game Boy Advance.
    \item \textbf{AGS:} Game Boy Advance SP.
    \item \textbf{N64:} Nintendo 64.
	\item \textbf{Bit:} Unidad mínima de información empleada en informática.
    \item \textbf{MSB:} Most Significant Bit. El bit de mayor valor en un número binario. Es el bit 7, que representa el valor más alto (128 en decimal).
    \item \textbf{LSB:} Least Significant Bit. El bit de menor valor en un número binario. Es el bit 0, que representa el valor más bajo (1 en decimal).
    \item \textbf{Nibble:} Unidad de información equivalente a la mitad de un byte (4 bits).
	\item \textbf{Byte:} Unidad de información equivalente a 8 bits.
    \item \textbf{KiB:} Unidad de información conocida como Kibibyte, equivalente a $2^{10}$ bytes.
	\item \textbf{CPU:} Central Processing Unit. Hardware que interpreta las instrucciones del programa.
	\item \textbf{GPU:} Graphics Processing Unit. Hardware dedicado al procesamiento de gráficos.
    \item \textbf{PPU:} Picture Processing Unit. Otra manera de nombrar la GPU.
	\item \textbf{RAM:} Random-Access Memory. Memoria de trabajo donde almacenamos nuestras variables.
    \item \textbf{SRAM:} Static Random-Access Memory.
    \item \textbf{ROM:} Read Only Memory. Zona de memoria donde se almacena el código del programa.
    \item \textbf{APU:} Unidad de Procesamiento de Audio.
	\item \textbf{VRAM:} Video RAM. Zona de memoria utilizada por el controlador gráfico para representar información de manera visual por pantalla.
	\item \textbf{HRAM:} High RAM. Zona de memoria accesible en el proceso DMA. 
    \item \textbf{DMA:} Direct Memory Access. Característica de ciertos sistemas informáticos que permite acceder a RAM a un subsistema, indepentientemente de la CPU.
    \item \textbf{OAM:} Object Attribute Memory. Espacio de memoria en el que se almacenan los atributos de los sprites.
    \item \textbf{PC:} Program Counter. Almacena la dirección de la próxima instrucción a ejecutar.
    \item \textbf{SP:} Stack Pointer. Apunta a la última dirección usada en la pila.
    \item \textbf{Sprite:} Elemento visual activo en pantalla.
	\item \textbf{Tile:} Conjunto de pixeles de tamaño 8x8.
    \item \textbf{MBC:} Memory Bank Controller. Circuito que permite gestionar la memoria de los cartuchos de Game Boy.
    \item \textbf{Opcode:} Instrucción de máquina que indica la operación que debe realizar el procesador.
    \item \textbf{Activity:} Componente de Android que representa una pantalla con la que los usuarios pueden interactuar.
    \item \textbf{BCD:} Binary-Coded Decimal. Sistema de representación numérica que utiliza cuatro bits para codificar cada dígito decimal, permitiendo así que los números decimales se almacenen y manipulen de manera más sencilla en sistemas digitales.
    \item \textbf{FIFO:} First In, First Out. Estructura de datos que organiza elementos de manera que el primero en entrar es el primero en salir, garantizando un orden de procesamiento basado en la secuencia de llegada.
    \item \textbf{URI:} Uniform Resource Identifier. Es una cadena de carácteres que identifican un recurso online o local.
    \item \textbf{Intent:} objeto en Android que se utiliza para comunicar componentes.
    \item \textbf{SPI:} Serial Peripheral Interface. Protocolo de comunicación serial sincrónico que permite el intercambio de datos entre un dispositivo maestro y uno o más esclavos.
\end{itemize}

\cleardoublepage